\section{Invariantes Maß und Skalarprodukt}

\emph{Ziel:} Definition eines \glqq{}natürlichen\grqq{} Skalarprodukts auf $S_k$. Hierzu benötigt man zunächst ein $\Gamma(1)$-invariantes Maß auf $\RR^2$.

\begin{defi}
Für $z = x + iy \in \HH$ setze man
\[
\opd \omega(z) := \frac {\opd x \opd y}{y^2}
\,.
\]
\end{defi}

\begin{satz}
	Die Differentialform $\opd w = \frac{\opd y \opd y}{y^2}$ für $z=x+iy\in\HH$ ist $\SL_2(\RR)$-invariant, d.\,h. $\opd w(M\circ z) = \opd w(z)$ für alle $M\in\SL_2(\RR)$.
\end{satz}

\begin{bewe}
Es gilt $\opd \omega(z) = \frac {i}{2y^2} \opd z \conj{\opd z}$, denn
\begin{align*}
\opd z \conj{\opd z} &= (\opd x + i \opd y)(\opd x - i \opd y)\\
&= \opd x \opd x - i \opd x \opd y + i \opd y \opd x + \opd y \opd y\\
&= 0 - i \opd x \opd y - i \opd x \opd y + 0\\
&= -2i \opd x \opd y\,.
\end{align*}
Sei nun $M = \abcd \in \SL_2(\RR)$, dann folgt unter Verwendung von
\[
\frac {\opd (M \circ z)}{\opd z} = \frac {\opd \frac{az + b}{cz + d}}{\opd z} = \frac {a(cz+d) - (az+b)c}{(cz+d)^2} = \frac{1}{(cz+d)^2}
\]
die Behauptung nach
\begin{align*}
\opd \omega(M \circ z) &= \frac {i}{2 (\Im \left(M \circ z\right))^2} \opd (M \circ z) \conj{\opd (M \circ z)}\\
&= \frac {i}{2 \frac{y^2}{\abs{cz+d}^4}} \frac{\opd z}{(cz+d)^2} \conj{\frac {\opd z} {(cz+d)^2}}\\
&= \frac {i}{2 \frac{y^2}{\abs{cz+d}^4}} \frac{\opd z}{(cz+d)^2} \frac {\conj{\opd z}} {\conj{(cz+d)^2}}\\
&= \frac{i \abs{cz+d}^4}{2 y^2} \cdot \frac {1}{\abs{cz+d}^4} \cdot \opd z \conj{\opd z}\\
&= \frac {i}{2y^2} \opd z \conj{\opd z}\\
&= \opd \omega(z)\,.
\end{align*}
\end{bewe}

\emph{Ansatz:} Seien $f, g \in S_k$, dann setze
\[
	\scalarprd fg := \int_{\closure{\mathcal F}} y^k f(z) \conj{g(z)} \opd \omega
	\,,
\]
wobei $\mathcal F$ ein Fundamentalbereich ist.

\begin{beme}\label{beme:d_eta}
	Sei $\eta = \frac{\opd z}{y}$. Dann gilt $\opd \eta = \frac{\opd x \opd y}{y^2}$, denn
	\[
	\opd \eta
	= \opd \Bigl(\frac{\opd x}{y} + i\frac{\opd y}{y}\Bigr)
	= -\frac{1}{y^2} \opd y \opd x + i\Bigl(-\frac{1}{y^2}\Bigr) \opd y \opd y
	= \frac{\opd x \opd y}{y^2}
	\,.
	\]
\end{beme}

\begin{erin}
	Eine Teilmenge $\F \subset \HH$ heißt Fundamentalbereich (für $\Gamma(1)$), falls gilt:
	\begin{enumerate}
		\item $\F$ ist offen,
		\item für alle $z\in\HH$ existiert $M \in \Gamma(1)$ mit $M \circ z \in \closure \F$,
		\item sind $z_1$, $z_2 \in \F$ und $z_2 = M \circ z_1$ mit $M \in \Gamma(1)$, dann gilt $M = \pm E$ und $z_1 = z_2$.
	\end{enumerate}
\end{erin}

\emph{Beobachtung}: Für jede Teilmenge $A \subset \CC \cong \RR^2$ ist der Rand $\partial A$ abgeschlossen, daher meßbar. Wir werden oft fordern, dass $\partial F$ eine Nullmenge ist.

\begin{bsp}\label{bsp:fundamentalbereich}
	Der Rand des Standardfundamentalbereich \[\F_1 = \Set{z = x+iy\in\HH \mid \abs x < \frac{1}{2}, \abs z > 1}\] ist eine Nullmenge.
\end{bsp}

\begin{satz}\label{satz:int_fundamentalbereich_invariant}
	Seien $\F_1$ und $\F_2$ Fundamentalbereiche derart, dass $\partial F_1$ und $\partial F_2$ Nullmengen sind.
	Sei $f\colon \HH \ra \CC$ meßbar und $\Gamma(1)$-invariant, d.\,h. $f(M \circ z) = f(z)$ für alle $M \in \Gamma(1)$.
	Ferner gelte 
\[
	\int_{\closure{\F_1}} \abs f \opd w < \infty
	\,,
\]
also dass $\abs f$ über $\closure{\F_1}$ integrierbar ist (dies impliziert, dass $f$ über $\closure{\F_1}$ integrierbar ist).
	
	Dann ist $f$ auch über $\closure{F_2}$ integrierbar und
	\[
	\int_{\closure{\F_1}} f \opd w
	= \int_{\closure{\F_2}} f \opd w
	\,.
	\]
\end{satz}

\begin{bewe}
	Nach Eigenschaft (ii) eines Fundamentalbereichs gilt (mit $\Gamma(1)' = \modulo{\Gamma(1)}{\pm E}$)
	\[
	\HH = \bigcup_{M \in \Gamma(1)'} M^{-1} \circ \closure{\F_1} = \bigcup_{M \in \Gamma(1)'} M \circ \closure{\F_2}
	\,.
	\]
	
	Nach Eigenschaft (iii) gilt $M \circ \F_1 \cap N \circ \F_1 = \emptyset$ für $M \not= \pm N$.
	Da $\closure{\F_1} = \F_1 \cup \partial\F_1$ und $\partial F_1$ eine Nullmenge, folgt
	\[
	M \circ \closure{\F_1} \cap N\circ\closure{\F_1} \text{ eine Nullmenge für } M\not=\pm N
	\,,
	\]
	denn
	\begin{align*}
	M \circ \closure{\F_1} \cap N \circ \closure{\F_1}
	&= M \circ (\F_1 \cup \partial \F_1) \cap N \circ (\F_1 \cup \partial \F_1) \\
	&= (M \circ \F_1 \cup M \circ (\partial \F_1)) \cap (N \circ \F_1 \cup N \circ (\partial F_1)) \\
	&= (M \circ \F_1 \cap N \circ \F_1) \cup (M \circ F_1 \cap N \circ (\partial \F_1)) \cup \ldots
	\,.
	\end{align*}
	
	Es gilt
	\[
	\int\limits_{\closure{\F_1}} f \opd w
	= \int\limits_{\HH \cap \closure{\F_1}} f \opd w
	= \int\limits_{\bigcup\limits_{M \in \Gamma(1)'} \!\!\!\!\!\! M \circ \closure{\F_2} \cap \closure{\F_1}} f \opd w
	\,,
	\]
	wobei zu beachten ist, dass es sich um eine abzählbare Vereinigung von meßbaren Mengen handelt. Da die paarweisen Durchschnitte jeweils Maß Null haben, gilt die abzählbare Additivität des Integrals:
	\begin{align*}
	\int\limits_{\closure{\F_1}} f \opd w
	&= \sum_{M \in \Gamma(1)'} \int\limits_{M\circ \closure{\F_2} \cap \closure{\F_1}} f \opd w
	= \sum_{M \in \Gamma(1)'} \ \int\limits_{\closure{\F_2} \cap M^{-1} \circ \closure{\F_1}} f(M \circ z) \opd w(M \circ z) \\
	&= \sum_{M \in \Gamma(1)'}\ \int\limits_{\closure{\F_2} \cap M^{-1} \circ \closure{\F_1}} f \opd w
	= \ldots = \int_{\closure{\F_2}} f\opd w
	\,.
	\end{align*}
\end{bewe}

\begin{bsp}
	Für jeden Fundamentalbereich $\F$, so dass $\partial \F$ eine Nullmenge ist, gilt
	\[
	\vol\bigl(\linksmodulo{\Gamma(1)}\HH\bigr) = \int\limits_{\closure \F} \opd w = \frac{\pi}{3} < \infty
	\,.
	\]
\end{bsp}

\begin{bewe}
	Es genügt nach \autoref{satz:int_fundamentalbereich_invariant} den Fall von $\F = \F_1$ zu betrachten, wobei $\F_1$ der Standard-Fundamentalbereich ist (siehe \autoref{bsp:fundamentalbereich}).
	
	Es gilt für $\F_c := \F_1 \cap \Set{z \in \HH \mid y \leq c}$
	\[
	\int\limits_{\closure{\F_1}} \frac{\opd x \opd y}{y^2}
	= \lim_{c \to \infty} \int\limits_{\closure{\F_c}} \frac{\opd x \opd y}{y^2}
	= \lim_{c \to \infty} \int\limits_{\closure{\F_c}} \opd \eta
	= \lim_{c \to \infty} \int\limits_{\partial \closure{\F_c}} \frac{\opd z}{y}
	\,,
	\]
	wobei die letzte Gleichheit wegen dem Satz von Stokes und \autoref{beme:d_eta} folgt.
	
	Das Integral über die Gerade $z(t) = ic + t$ für $t \in [-\frac{1}{2}, \frac{1}{2}]$ ergibt
	\[
	\int_{-\frac{1}{2}}^{\frac{1}{2}} \frac{1}{c} \opd t = - \frac{1}{c} \xto{c \to \infty} 0
	\,.
	\]
	
	Die Integrale über die beiden Geradenstücke heben sich auf, wegen entgegengesetzer Orientierung und da $y$ invariant unter $z \mapsto z +1$.
	Damit bleibt das Integral über den Kreisbogen, dieser wird parametrisiert durch
	\[
	z(t) = e^{it} = \cos t + i\sin t \qquad \text{für}\quad \frac{2\pi}{3} \geq t \geq \frac{\pi}{3}
	\,.
	\]
	Das Integral muss hierbei reellwertig sein und hat damit den Wert
	\[
	\int_{\frac{2\pi}{3}}^{\frac{\pi}{3}} \frac{i(\cos t + i\sin t)}{\sin t} \opd t
	= \int_{\frac{2\pi}{3}}^{\frac{\pi}{3}} \Re\Bigl(\frac{i\cos t - \sin t}{\sin t}\Bigr) \opd t
	= \int_{\frac{2\pi}{3}}^{\frac{\pi}{3}} (-1)\opd t
	= \frac{2\pi}{3} - \frac{\pi}{3} = \frac{\pi}{3}
	\,.
	\]
\end{bewe}

\begin{satz}\label{satz:spitzenformen_beschraenkt}
	Für $f\in M_k$ setze man $g(z) := y^{\frac{k}{2}} \abs{f(z)}$ für $z\in\HH$.
	Dann gilt
	\begin{enumerate}
		\item $g$ ist invariant unter $\Gamma(1)$.
		\item Ist $f \in S_k$, dann ist $g$ auf $\HH$ beschränkt.
	\end{enumerate}
\end{satz}

\begin{bewe-list}
	\item Es gilt
	\[
	g\Bigl(\frac{az+b}{cz+d}\Bigr)
	= \biggl(\Im \Bigl(\frac{az+b}{cz+d}\Bigr)\biggl)^{\frac{k}{2}} \abs{f\Bigl(\frac{az+b}{cz+d}\Bigr)}
	= \Bigl(\frac{y}{\abs{cz+d}^2}\Bigr)^{\frac{k}{2}} \abs{cz+d}^k \abs{f(z)} = g(z)
	\,.
	\]
	
	\item Es ist $\HH = \bigcup_{M\in\Gamma(1)} M \circ \closure{\F_1}$. Da nach (i) $g$ invariant unter $\Gamma(1)$ ist, genügt es zu zeigen, dass $g$ auf $\closure{\F_1}$ beschränkt ist.
	Aber $\closure{\F_c} := \closure{\F_1} \cap \Set{z \in \HH \mid y \leq c} \subset \closure{\F_1}$ ist kompakt für $c > 0$ beliebig.
	Wegen Stetigkeit genügt es also zu zeigen, dass $g$ für $y \to \infty$ beschränkt ist.
	Sei $f(z) = \sum_{n\geq 1} a(n) e^{2\pi inz}$ (beachte $n\geq1$ wegen $f \in S_k$), dann gilt für $y \geq c$
	\begin{align*}
	\abs{g(z)} = y^{\frac{k}{2}} \abs{f(z)}
	&= y^{\frac{k}{2}} \abs{e^{2\pi iz} \sum_{n\geq 1} a(n) e^{2\pi i(n-1)z} } \\
	&\leq y^{\frac{k}{2}} e^{-2\pi y} \left( \sum_{n\geq 1} \abs{a(n)} e^{-2\pi (n-1)y} \right) \\
	&\leq y^{\frac{k}{2}} e^{-2\pi y} e^{2\pi c} \left( \sum_{n\geq1} \abs{a(n)} e^{-2\pi nc} \right) \\
	&= \frac{y^{\frac{k}{2}}}{e^{2\pi y}} \cdot K
	\xto{y\to\infty} 0
	\,.
	\end{align*}
\end{bewe-list}

\begin{defi}
	Für $f$, $g \in M_k$ derart, dass $f \cdot g \in S_{2k}$, definieren wir das \myemph{Petersson-Skalarprodukt} durch
	\begin{equation}\label{eq:skalarprodukt}
	\scalarprd fg := \int_{\closure\F} f(z) \conj{g(z)} y^k \opd w
	\,,
	\end{equation}
	wobei $\F$ ein Fundamentalbereich wie oben ist.
\end{defi}

\begin{satz-list}
	\item \eqref{eq:skalarprodukt} ist absolut konvergent und hängt nicht von der Auswahl von $\F$ ab.
	\item $S_k \times S_k \ra \CC$, $(f,\,g) \mapsto \scalarprd fg$ ist ein Skalarprodukt auf $S_k$.
\end{satz-list}

\begin{bewe-list}
	\item Beachte $fg \in S_{2k}$ und $\abs{f(z)\conj{g(z)}} y^k = y^k \abs{f(z)g(z)}$, wende \autoref{satz:spitzenformen_beschraenkt} (ii) an und bemerke $\int_{\closure \F} \opd w < \infty$.
	Die Unabhängigkeit von $\F$ folgt aus \autoref{satz:int_fundamentalbereich_invariant}.
	\item Klar.
\end{bewe-list}