\emph{Ansatz:} $f, g \in S_k$, setze:
\[
<f,g> := \int_{\closure{\mathcal F}} y^k f(z) \conj{g(z)} \opd \omega
\]
wobei $\mathcal F$ ein Fundamentalbereich ist.


\begin{satz}
	Die Differentialform $\opd w = \frac{\opd y \opd y}{y^2}$ für $z=x+iy\in\HH$ ist $\SL_2(\RR)$-invariant, d.\,h. $\opd w(M\circ z) = \opd w$ für alle $M\in\SL_2(\RR)$.
\end{satz}

\begin{beme}
	Sei $\eta = \frac{\opd z}{y}$. Dann gilt $\opd \eta = \frac{\opd x \opd y}{y^2}$.
	Denn in der Tat: $\opd \eta = \opd (\frac{\opd x}{y} + i\frac{\opd y}{y}) = -\frac{1}{y^2} \opd y \opd x + i(-\frac{1}{y^2}) \opd y \opd y = \frac{\opd x \opd y}{y^2}$.
\end{beme}

\begin{erin}
	Eine Teilmenge $\F \subset \HH$ heißt Fundamentalbereich (für $\Gamma(1)$), falls gilt
	\begin{enumerate}
		\item $\F$ offen,
		\item für alle $z\in\HH$ existiert $M \in \Gamma(1)$ mit $M \circ z \in \closure \F$,
		\item sind $z_1$, $z_2 \in \F$ und $z_2 = M \circ z_1$ mit $M \in \Gamma(1)$, dann gilt $M = \pm E$ und $z_1 = z_2$.
	\end{enumerate}
\end{erin}

\emph{Beobachtung}: Für $A \subset \CC \cong \RR^2$ ist der Rand $\partial A$ abgeschlossen, daher meßbar. Wir werden oft fordern, dass $\partial F$ eine Nullmenge ist.

\begin{bsp}
	$\F_1 = \Set{z = x+iy\in\HH \mid \abs x < \frac{1}{2}, \abs z > 1}$
\end{bsp}

\begin{satz}
	Seien $\F_1$ und $\F_2$ Fundamentalbereiche derart, dass $\partial F_1$ und $\partial F_2$ Nullmengen sind.
	Sei $f\colon \HH \ra \CC$ meßbar und $\Gamma(1)$-invariant, d.\,h. $f(M \circ z) = f(z)$ für alle $M \in \Gamma(1)$.
	Ferner gelte $\int_{\closure{\F_1}} \abs f \opd w < \infty$ (d.\,h. also dass $\abs f$ über $\closure{\F_1}$ integrierbar ist, dies impliziert, dass $f$ über $\closure{\F_1}$ integrierbar ist).
	
	Dann ist $f$ auch über $\closure{F_2}$ integriebar und
	\[
		\int_{\closure{\F_1}} f \opd w = \int_{\closure{\F_2}} f \opd w
	\]
\end{satz}

\begin{bewe}
	Nach \myref{(ii)} gilt (mit $\Gamma(1)' = \modulo{\Gamma(1)}{\pm E}$)
	\[
		\HH = \bigcup_{M \in \Gamma(1)'} M^{-1} \circ \closure{\F_1} = \bigcup_{M \in \Gamma(1)'} M \circ \closure{\F_2}
		\,.
	\]
	
	Nach (iii) gilt $M \circ \F_1 \cap N \circ \F_1 = \emptyset$ für $M \not= \pm N$.
	Wegen $\closure{\F_1} = \F_1 \cup \partial\F_1$ und da $\partial F_1$ eine Nullmenge, folgt, dass
	\[
		M \circ \closure{\F_1} \cap N\circ\closure{\F_2} \text{ eine Nullmenge für } M\not=\pm N
		\,,
	\]
	denn
	\[
		M \circ \closure{F_1} \cap N \circ \closure{\F_1}= M \circ (\F_1 \cup \partial \F_1) \cap N \circ (\F_1 \cup \partial \F_1)
		= (M \circ \F_1 \cup M \circ (\partial \F_1)) \cap (N \circ \F_1 \cup N(\partial F_1))
		= (M \circ \F_1 \cap N \circ \F_1) \cup (M \circ F_1 \cap N(\partial \F_1)) \cup \ldots
	\]
	
	Es gilt
	\[
		\int_{\closure{\F_1}} f \opd w
		= \int_{\bigcup_{M \in \Gamma(1)'} M \circ \closure{\F_2} \cap \closure{\F_1}} f \opd w
		\,,
	\]
	wobei zu beachten ist, dass es sich um eine abzählbare Vereinigung von meßbaren Mengen und die Durchschnitte haben Maß Null also gilt die abzählbare Additivität des Integrals.
	\begin{align*}
		&= \sum_{M \in \Gamma(1)'} \int_{M\circ \closure{\F_2} \cap \closure{\F_1}} f \opd w
		= \sum_{M \in \Gamma(1)'} \int_{\closure{\F_2} \cap M^{-1}\closure{F_1}} f(M \circ z) \opd w(M \circ z) \\
		&= \sum_{M \in \Gamma(1)'} \int_{\closure{F_2} \cap M^{-1} \circ \closure{F_1}} f \opd w
		= \ldots = \int_{\closure{F_2}} f\opd w
		\,.
	\end{align*}
\end{bewe}

\begin{bsp}
	Für jeden Fundamentalbereich $\F$, so dass $\partial \F$ eine Nullmenge ist, gilt
	\[
		\vol(\linksmodulo{\Gamma(1)}\HH) = \int_{\closure \F} \opd w = \frac{\pi}{3} < \infty
	\]
\end{bsp}

\begin{bewe}
	Es genügt nach \myref{Satz 2} den Fall von $\F = \F_1$ zu betrachten wobei $\F_1$ der Standard Fundamentalbereich ist. \myref{siehe oben}.
	
	Es gilt für $\F_c = \F_1 \cap \Set{z \in \HH \mid y \leq c}$
	\[
		\int_{\closure{\F_1}} \frac{\opd x \opd y}{y^2}
		= \lim_{c \to \infty} \int_{\closure{\F_c}} \frac{\opd x \opd y}{y^2}
		= \lim_{c \to \infty} \int_{\closure{\F_c}} \opd \eta % (Stokes + Bemerkung nach Satz 1)
		= \lim_{c \to \infty} \int_{\partial \closure{\F_c}} \frac{\opd z}{y}
	\]
	Das Integral über die Gerade $z(t) = ic + t$ für $t \in [-\frac{1}{2}, \frac{1}{2}]$ ergibt
	\[
		\int_{-\frac{1}{2}}^{\frac{1}{2}} \frac{1}{c} \opd t = - \frac{1}{c} \xto{c \to \infty} 0
		\,.
	\]
	
	Die Integrale über die beiden Geradenstücke heben sich auf, wegen entgegengesetzer Orientierung und da $y$ invariant unter $z \mapsto z +1$.
	Damit bleibt das Integral über den Kreisbogen, wird parametrisiert durch
	\[
		z(z) = e^{it} = \cos t + i\sin t \qquad \text{für}\quad \frac{2\pi}{3} \leq t \leq \frac{\pi}{3}
		\,.
	\]
	Integral hat den Wert
	\[
		\int_{\frac{2\pi}{3}}^{\frac{\pi}{3}} \frac{i(\cos t + i\sin t)}{\sin t} \opd t
		= \int_{\frac{2\pi}{3}}^{\frac{\pi}{3}} \Re(\ldots) \opd t
		= \int_{\frac{2\pi}{3}}^{\frac{\pi}{3}} (-1)\opd t
		= \frac{2\pi}{3} - \frac{\pi}{3} = \frac{\pi}{3}
		\,.
	\]
\end{bewe}

\begin{satz}
	Für $f\in M_k$ setze man $g(z) := y^{\frac{k}{2}} \abs{f(z)}$ für $z\in\HH$.
	Dann gilt
	\begin{enumerate}
		\item $g$ ist invariant unter $\Gamma(1)$,
		\item Ist $f \in S_k$, dann ist $g$ auf $\HH$ beschränkt.
	\end{enumerate}
\end{satz}

\begin{bewe-list}
	\item Es gilt
	\[
		g(\frac{az+b}{cz+d}) = (\Im \frac{az+b}{cz+d})^{\frac{k}{2}} \abs{f(\frac{az+b}{cz+d})}
		= (\frac{y}{\abs{cz+d}^2})^{\frac{k}{2}} \abs{cz+d}^k \abs{f(z)} = g(z)
	\]
	
	\item Es ist $\HH = \bigcup_{M\in\Gamma(1)} M \circ \closure\F$. Da nach \myref{(i)} $g$ invariant unter $\Gamma(1)$ ist, genügt es zu zeigen, dass $g$ auf $\closure{\F_1}$ beschränkt ist.
	Aber
	\[
		\closure{F_1} \cap \closure{\F_c} \text{ ist kompakt.}
	\]
	Wegen Stetigkeit genügt es also zu zeigen, dass $g$ für $y \to \infty$ beschränkt ist.
	Sei $f(z) = \sum_{n\geq 1} a(n) e^{2\pi inz}$, beachte $n\geq1$, denn $f \in S_k$.
	Dann gilt
	\[
		\abs{g(z)} = y^{\frac{k}{2}} \abs{f(z)}
		= y^{\frac{k}{2}} \abs{e^{2\pi z} \sum_{n\geq 1} a(n) e^{2\pi i(n-1)z} }
		\leq y^{\frac{k}{2}} e^{-2\pi y} \left( \sum_{n\geq 1} \abs{a(n)} e^{-2\pi (n-1)y} \right)
		= y^{\frac{k}{2}} e^{-2\pi y} e^{2\pi c} \left( \sum_{n\geq1} \abs{a(n)} e^{-2\pi nc} \right)
		= \frac{y^{\frac{k}{2}}}{e^{2\pi y}} \cdot K
		\xto{y\to\infty} 0
	\]
\end{bewe-list}

\begin{defi}
	Für $f$, $g \in M_k$ derart, dass $fg \in S_{2k}$, setze
	\[\tag{*}
		<f, g> := \int_{\closure\F} f(z) \conj{g(z)} y^k \opd w
		\,,
	\]
	wobei $\F$ ein Fundamentalbereich wie oben ist.
\end{defi}

\begin{satz-list}
	\item \myref{(*)} ist absolut konvergent und hängt nicht von der Auswahl von $\F$ ab.
	\item $S_k \times S_k \ra \CC$, $(f,\,g) \mapsto <f,g>$ ist ein Skalarprodukt auf $S_k$.
\end{satz-list}

\begin{bewe-list}
	\item Beachte $fg \in \S_{2k}$ und $\abs{f(z)\conj{g(z)}} y^k = y^k \abs{f(z)g(z)}$, wende \myref{Satz 3} (ii) an und bemerke Beispiel ($\int_{\closure \F} < \infty$).
	Unabhängig von $\F$ folgt aus \myref{Satz 3}.
	\item klar.
\end{bewe-list}