\begin{bsp-list}
	\item Es sei $d(n)$ die Anzahl der Teiler von n.
	Dann gilt für alle $s \in \CC$ mit $\Re s > 1$
	\[
		\sum_{n=1}^\infty \frac{d(n)}{n^s}
		&= \sum_{n=1}^\infty \Bigl(\sum_{d|n} 1\cdot 1\Bigr) n^{-s} \\
		&= \Bigl(\sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n^s}\Bigr) \cdot \Bigl(\sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n^s}\Bigr) \\
		&= \zeta(s)^2
		\,.
	\]
	
	\item Allgemein gilt für $\sigma_k(n) = \sum_{d|n} d^k$ für $k \in \ZZ$, dann ist
	\[
		\sum_{n=1}^\infty \frac{\sigma_k(n)}{n} = \zeta(s) \cdot \zeta(s-k)\,.
	\]
\end{bsp-list}

In beiden Beispielen haben die Koeffizienten die Eigenschaft multiplikativ zu sein.
Eine \myemph{multiplikative Funktion} $f\colon \NN\ra \CC$ ist durch die Eigenschaft $f\not\equiv 0$ und $f(n \cdot m) = f(n) \cdot f(m)$ für alle $n$, $m$ mit $\ggt(n,m) = 1$ charakterisiert.
Gilt dies sogar für alle $n$, $m \in \NN$, so nennen wir $f$ \myemph[multiplikative Funktion!streng]{streng multiplikativ} oder \myemph[multiplikative Funktion!vollständig multiplikativ]{vollständig multiplikativ}.

Diese Eigenschaft wirkt sich wie folgt auf die entsprechenden Dirichletreihen aus: ist $f$ multiplikativ, so ist $f(1) = 1$ und ist $n = p_1^{r_1} \cdot \ldots \cdot p_k^{r_k}$, so gilt
\[
	f(n) = f(p_1^{r_1}) \cdot \ldots \cdot f(p_k^{r_k})\,.
\]
Es ist also im Bereich der absoluten Konvergenz von $F(s) = \sum_{n=1}^\infty \frac{f(n)}{n^s}$:
\[
	F(s)
	&= \sum_{0 \leq r_1, r_2, \ldots} f(2^{r_1} \cdot 3^{r_2} \cdot 5^{r_3} \ldots) \cdot (2^{r_1} \cdot 3^{r_2} \cdot 5^{r_3} \ldots)^{-s} \\
	&= \sum_{r_1=0}^\infty \sum_{r_2=0}^\infty \ldots \sum_{r_j=0}^\infty \ldots \frac{f(2^{r_1}) \cdot f(3^{r_2}) \cdot \ldots \cdot f(p_j^{r_j}) \cdot \ldots }{(2^{r_1} \cdot 3^{r_2}  \cdot \ldots \cdot p_j^{r_j} \cdot \ldots)^s} \\
	&= \prod_{p \in \PP} \sum_{r=1}^\infty \frac{f(p^r)}{p^{rs}}
	\,,
\]
wobei sich das Produkt über alle Primzahlen erstreckt.
Wir erhalten damit folgend

\begin{satz}
	Sei $f:\NN \ra \CC$ eine multiplikative Funktion und sei die Dirichletreihe
	\[
		F(s) = \sum_{n=1}^\infty \frac{f(n)}{n^s}
	\]
	absolut konvergent. Dann ist $F(s)$ gleich dem \myemph{Euler-Produkt}
	\[
		F(s) = \prod_{p \in \PP} \Bigl(1 + \frac{f(p)}{p^s} + \frac{f(p^2)}{p^{2s}} + \ldots \Bigr)
	\]
\end{satz}

\begin{bsp-list}
	\item Für $\zeta(s) $ sind die Koeffizienten alle gleich 1, es gilt also für $\Re s > 1$
	\[
		\zeta(s) = \prod_{p \in \PP} \Bigl(1 + \frac{1}{p^s} + \frac{1}{p^{2s}} + \ldots\Bigr)
		= \prod_{p \in \PP} \frac{1}{1-p^{-s}}
		\,.
	\]
	Diese von Euler entdeckte Formel ist der Grund für die große Rolle, die die Zetafunktion in der Zahlentheorie spielt.
	
	\item Man erhält 
	\[
		\sum_{n=1}^\infty \frac{d(n)}{n^s}
		= \zeta(s)^2
		&= \prod_{p \in \PP} (1-p^{-s})^{-2}
		= \prod_{p \in \PP} \bigl(1 + 2p^{-s} + 3p^{-2s} + \ldots\bigr) \\
		&= \prod_{p \in \PP} \Bigl(1+ \frac{d(p)}{p^s} + \frac{d(p^2)}{p^{2s}} + \ldots \Bigr)
	\]
	
	\item Für den Kehrwert $F(s) = \frac{1}{\zeta(s)}$ der Zetafunktion erhalten wir
	\[
		\frac{1}{\zeta(s)}
		= \prod_{p \in \PP} \bigl(1-p^{-s}\bigr) = \sum_{n=1}^\infty \frac{\mu(n)}{n^s}\,,
	\]
	wobei
	\[
		\mu(n)
		= \begin{cases}
			(-1)^L & \text{wobei $L$ die Anzahl der verschiedenen Primteiler von $n$, falls $n$ quadratfrei,} \\
			1 & \text{falls } n=1,\\
			0 & \text{sonst.}
		\end{cases}
	\]
	Diese Funktion heißt auch \myemph{Möbiussche $\mu$-Funktion}.
	Über die Faltungsformel folgt die wichtige Eigenschaft
	\[
		\sum_{d | n} \mu(d)
		= \begin{cases}
			1  & \text{falls } n=1 \\
			0 & \text{sonst}
		\end{cases}
		\,.
	\]
	Die Möbiussche $\mu$-Funktion ist für folgende Formel wichtig.
\end{bsp-list}

\begin{satz}
	Seien $f$ und $g$ zwei Funktionen von $\NN$ nach $\CC$.
	Ist für alle $n\in\NN$:
	\[
		f(n) = \sum_{d|n} g(d)
		\,.
	\]
	so ist für alle $n \in \NN$
	\begin{equation}\label{eq:moebiusMuFaltung}
		g(n) = \sum_{d|n} f(d) \mu\Bigl(\frac{n}{d}\Bigr)
		\,.
	\end{equation}
	
	Stehen $f$ und $g$ in dieser Beziehung zueinander, so ist $f$ multiplikativ genau dann wenn $g$ multiplikativ ist.
\end{satz}
\begin{bewe}
	Die Gleichungen 
	\begin{align*}
		f(1) &= g(1) \\
		f(2) &= g(1) + g(2) \\
		f(3) &= g(1) + g(3) \\
		f(4) &= g(1) + g(2) + g(4) \\
		&\ldots 
	\end{align*}
	lassen sich induktiv für $g$ lösen
	\begin{align*}
		g(1) &= f(1) \\
		g(2) &= f(2) - f(1) \\
		g(3) &= f(3) - f(1) \\
		g(4) &= f(4) - f(2) \\
		&\ldots 
	\end{align*}
	Es ist also klar, dass es eine solche Beziehung wie in \eqref{eq:moebiusMuFaltung} unabhängig von $f$ und $g$ existieren muss.
	Insbesondere genügt es die Umkehrformel für Folgen \myquote{langsamen Wachstums} zu beweisen.
	Wir nehmen daher an, die Dirichletreihen
	\[
		F(s) = \sum_{n=1}^\infty \frac{f(n)}{n^s} \qquad \text{und} \qquad G(s) = \sum_{n=1}^\infty \frac{g(n)}{n^s}
	\]
	seien absolut konvergent.
	Dann gilt wegen der Faltungsformel und $\frac{1}{\zeta(s)} = \sum_{n=1}^\infty \frac{\mu(n)}{n^s}$ für alle $n\in\NN$:
	\[
		f(n) = \sum_{d|n} g(d)
		&\Rla F(s) = \Bigl(\sum_{n=1}^\infty n^{-s} \Bigr) \cdot \Bigl(\sum_{m=1}^\infty g(m) m^{-s}\Bigr) \\
		&\Rla G(s) = \zeta(s)^{-1} F(s) = \sum_{n=1}^\infty \mu(n)n^{-s} \sum_{m=1}^\infty f(m) m^{-s} \\
		&\Rla g(n) = \sum_{d|n} f(d) \mu\Bigl(\frac{n}{d}\Bigr)
		\,.
	\]
	
	Gelten nun diese Beziehung so folgt weiter
	\[
		g \text{ multiplikativ}
		&\Rla G(s) \text{ besitzt Euler-Produkt} \\
		&\Rla F(s) = \zeta(s)G(s) \text{ besitzt Euler-Produkt} \\
		&\Rla f \text{ multiplikativ}
		\,.
	\] 
\end{bewe}

Als letztes Beispiel sei
\[
	r(n) = \# \Set{ (a,b) \in \ZZ^2 \mid a^2 + b^2 = n}
\]
die Anzahl der Darstellungen von $n$ als Summe zweier ganzer Quadrate.
Dann ist die Funktion $\frac{1}{4}r(n)$ multiplikativ und die entsprechende Dirichletreihe
\[
	\sum_{n=1}^\infty \frac{1}{4} r(n) n^{-s}
	= \zeta(s) \Bigl( 1 - \frac{1}{3^s} + \frac{1}{5^s} - \frac{1}{7^s} + \frac{1}{9^s} - \ldots \Bigr)
\]
ist für $\Re s > 1$ absolut konvergent.

Diese Beziehung führt mit 
\[
	\chi(n)
	= \begin{cases}
		1 & n \equiv 1 \mod 4 \\
		-1 & n \equiv 3 \mod 4 \\
		0 & \text{sonst}
	\end{cases}
\]
zu der nicht-trivialen Beziehung
\[
	r(n) = 4\sum_{d|n} \chi(d)
	\,.
\]

\section{Die Mellin-Transformation}

\begin{erin}
	Die Gammafunktion $\Gamma(s)$ ist definiert durch
	\[
		\Gamma(s) = \lim_{N\to\infty} \frac{(N-1)!N^s}{s(s+1) \ldots (s+N-1)}\,.
	\]
	Es gilt der folgende Satz
	\begin{satz}
		Die Funktion $\Gamma(s)$ ist in ganz $\CC\setminus-\NN_0$ holomorphe Funktion mit einfachen Polen in $s=0$, $-1$, $-2$, \ldots{}
		Es gilt die Funktionalgleichung
		\[
			s\Gamma(s) = \Gamma(s+1) \qquad \forall s \in \CC\setminus-\NN_0\,.
		\]
		Weiter gilt $\Gamma(n) = (n-1)!$ für $n \in \NN$ und
		\[
			\res_{s=-n} \Gamma(s) = \frac{(-1)^n}{n!}
			\qquad \forall n \in \NN_0\,.
		\]
	\end{satz}
	\begin{bewe}
		Siehe FT 2 oder Busam-Freitag FT 1.
	\end{bewe}

	Da $\Gamma(s) \not= 0$ für alle $s \in \CC$ ist $\frac{1}{\Gamma(s)}$ eine ganze Funktion und es gilt die Produktentwicklung
	\[
		\frac{1}{\Gamma(s)} = s e^{\gamma s} \prod_{j=1}^\infty \Bigl(1 + \frac{s}{j}\Bigr)e^{-\frac{s}{j}}
	\]
	wobei $\gamma = \lim_{N \to \infty} 1 + \frac{1}{2} + \ldots + \frac{1}{N} - \log(N)$.
	
	Eine der wichtigen Formeln für die Gammafunktion ist gegeben durch
	\begin{satz}
		Es gilt in jedem Winkelbereich $W_\delta = \Set{s \in \CC \mid -\pi + \delta < \Arg(s) < \pi - \delta}$
		\[
			\Gamma(s)
			= \sqrt{2\pi} \cdot s^{s - \frac{1}{2}} e^{-s} e^{H(s)}
		\]
		wobei $H(s)$ eine in $\CC_-$ holomorphe Funktion ist mit der Eigenschaft
		\[
			\lim_{\substack{\abs s \to \infty \\ s \in W_\delta}} H(s) = 0\,.
		\]
	\end{satz}
	Diese ist vor allem Dingen dafür geeignet den exponentiellen Abfall der Funktion $\Gamma(s)$ auf vertikalen Streifen $\sigma_1 < \Re s < \sigma_2$ beweisen.
\end{erin}
